<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Karl August Böttiger an Joseph von Hammer-Purgstall</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Manuel Hauer, für die VU X-Technologien II, Sommersemester 2022, ZIM Graz</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <editor>Walter Höflechner</editor>
               <title>Joseph von Hammer-Purgstall Briefedition</title>
               <ptr target="http://gams.uni-graz.at/hp"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <head>Karl August Böttiger an Joseph von Hammer-Purgstall</head>
            <opener>
               <dateline><date when="1798-03-05">1798 III 5</date>,
                  <placeName>Weimar</placeName></dateline>
            </opener>
            <ab> Es<note n="1" place="bottom">Partiell bei <bibl>PvTh Böttigerbriefe 20 f.</bibl>
               </note> ist heute der Begräbnistag meines jüngeren Sohnes, und ich bin stumpf und
               abgespannt. Dem ohngeachtet möchte ich Ihnen wenigstens den herzlich dankenden
               Empfangschein für Ihre zwei Briefe und deren Beilagen – den letzteren nebst dem
               zurückgebliebenen <choice>
                  <abbr>Mscte</abbr>
                  <expan>Manuscripte</expan>
               </choice><note n="2" place="bottom"> Diese häufig gebrauchte Abkürzung liest sich in
                     <persName>BÖTTIGER</persName>s Briefen wie „<mentioned>Misot</mentioned>“, so
                  dass man sie für einen von ihm gebrauchten Ausdruck zu halten geneigt wäre.
               </note> und dem klassischen Friedensgedicht<note n="3" place="bottom">
                  <bibl> HP, Friedenshymnen. Frühling und Friede, in: Neuer Teutscher Merkur 2
                     (1797) 289–294. </bibl>
               </note> – nicht länger schuldig bleiben. Also nur das Allernotwendigste. Ihre Blumen
               aus dem Orient hat <persName>HERDER</persName> alle in treuer Bewahrung und sie
               erscheinen ohnfehlbar gleich nach der Messe. Auch was Sie mir zuletzt geschrieben
               haben, wird ihm alles willkommen sein. Nur mir ist das Unglück passiert, die kleine
               Zueignung an unseren verehrten <persName>MÜLLER</persName>, die Sie mir jüngst
               zuschickten, zu verlegen, und ich habe sie trotz alles Umwühlens meiner Papiere nicht
               finden können. Darf ich also wohl um Ersatz dieses Verlustes bitten? Die Oden
                  bilinguem<note n="4" place="bottom"> Es handelt sich dabei um die Ode <title
                     level="a"> „Les Orientalistes Francais. Ode imitée d’Horace. Ode 12. L.I.“
                  </title>, der HP ja eine Übersetzung beigegeben hatte und die eben im <bibl> Neuen
                     Teutschen Merkur 1 (1797) 317–322 </bibl> erschien. </note> habe ich eben dem
               Götterboten, um sie in alle Welt zu verkünden, nicht ohne meine Bewunderung Ihrer
               allumfassenden Sprachkenntnis und vielseitigen Dichtergabe übergeben. Man kann nicht
               wissen, wozu dies selbst in Paris gut ist. – Für all Ihr Wirken wegen des Merkurs
                  <persName>WIELAND</persName>s herzlichen Dank, dem ich den meinigen anfüge. <choice>
                  <abbr>Hr</abbr>
                  <expan>Herr</expan>
               </choice> Bibliothekssekretär <persName>LEON</persName> (nicht wahr, diesen Titel hat
               er?), Ihr Freund, hat mir heute einen sehr freundlichen Brief geschrieben. Seine
               zierlichen Musengaben werden, so bald es möglich ist, im Merkur erscheinen, und dann
               schreibe ich ihm selbst. In diesem Augenblick ist es mir noch nicht möglich. <choice>
                  <abbr>H</abbr>
                  <expan>Herr</expan>
               </choice>
               <persName>JORIS</persName> Korrespondenz für den Merkur wäre uns sehr erwünscht, und
               ich erkenne in der Zurückführung dieses edlen Mannes den rastlos tätigen Mann. Ich
               will einige Worte an ihn beilegen, und mich auf Sie berufen. Krankheit und Tod meines
               Kindes haben mir eine ganze Woche geraubt, und nun stürzen von allen Seiten
               aufgeschobene dringende Arbeiten auf mich.</ab>
            <closer> Der brave <persName>FALK</persName> empfiehlt sich Ihnen, so auch vorzüglich<lb/>
               <persName>HERDER</persName>, der gewiß eine herrliche Vorrede schreiben wird, da er
               neuerlich ganz in Persepolis<note n="5" place="bottom">
                  <persName>HERDER</persName> hatte 1787 in Gotha eine Schrift <title level="m">
                     „Persepolis. Eine Mutmaßung“</title> veröffentlicht, die sich mit den seit dem
                  17. Jh immer wieder durch Reisende und in der zweiten Hälfte des 18. Jhs
                  insbesondere durch <persName>Carsten NIEBUHR</persName> in Deutschland bekannt
                  gemachten Ruinen beschäftigte. </note> wohnt. <salute>Unwandelbar Ihr
                  treuer</salute><lb/>
               <persName>BÖTTIGER</persName>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
   <standOff>
      <listPerson>
         <person>
            <persName xml:lang="de">
               <forename>Karl</forename>
               <forename>August</forename>
               <surname>Böttiger</surname>
            </persName>
            <birth when="1760-06-08">08.06.1760 (<placeName>Reichenbach im Vogtland</placeName>)</birth>
            <death when="1835-11-17">17.11.1835 (<placeName>Dresden</placeName>)</death>
         </person>
         <person>
            <persName xml:lang="de">
               <forename>Joseph</forename>
               <nameLink>von</nameLink>
               <surname>Hammer-Purgstall</surname>
            </persName>
            <birth when="1774-06-09">09.06.1774 (<placeName>Graz</placeName>)</birth>
            <death when="1856-11-23">23.11.1856 (<placeName>Wien</placeName>)</death>
         </person>
      </listPerson>
   </standOff>
</TEI>
